\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengertian Pengaduan}
\par 
Definisi pengaduan menurut standar ISO 1002 : 2004, keluhan/pengaduan adalah ungkapan ketidakpuasan yang ditujukan kepada organisasi, berkenaan dengan produk atau proses penanganan keluhan itu sendiri, dan untuk keluhan ini diharapkan adanya tanggapan atau penyelesaian secara tersurat atau tersirat (Standar ISO 1002 : 2004) \cite{fahriza2016analisis}. Menteri Pendayagunaan Aparatur Negara, menjelaskan bahwa pengaduan adalah bentuk penerapan dari pengawasan masyarakat yang disampaikan oleh masyarakat kepada aparatur pemerintah terkait, berupa sumbangan pikiran, saran, gagasan keluhan atau pengaduan yang bersifat membangun \cite {lestari2016perancangan}. 
\par 
Menurut Kotler beberapa perusahaan berpendapat mereka telah mendapatkan rasa puas pelanggan dengan mencentang keluhan, tetapi 96\% dari pelanggan yang tidak puas itu tidak melakukan pengaduan, mereka hanya berhenti membeli. Hal terbaik yang dapat dilakukan perusahaan adalah mempermudah pelanggan untuk mengadu \cite{putri2014analisis}. Tujuan umum penanganan pengaduan adalah menyediakan sistem, prosedur, dan mekanisme yang memungkinkan segala keluhan ataupun protes dari semua pihak dapat terkelola dengan baik sehingga tidak menimbulkan gejolak dan mengganggu kelancaran jalannya kegiatan suatu institusi pemerintah \cite{firmansyah2018sistem}.
\subsection{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Topik yang Sama}
Dengan adanya pelayanan pengaduan, maka diperlukan suatu rekapitulasi pengolahan data yang lebih baik. Rekapitulasi pengolahan data merupakan keseluruhan proses pengelompokan atau pembuatan rincian data yang bercampur aduk \cite{arni2017sistem}. Studi kasus dalam penelitian ini yaitu mengenai penilaian tingkat kepuasan pelayanan pengaduan masyarakat di Komnas HAM. Hasilnya terlihat bahwa dengan menggunakan model fuzzy mamdani dapat memperlihatkan aturan keterhubungan antara variabel input yaitu kejelasan informasi, kejelasan persyaratan, kemampuan petugas dan ketersediaan sarpras sehingga menghasilkan \textit{outpu}t nilai untuk kepuasan pelayanan \cite{martin2018model}. Dalam pengaduan, teknologi informasi banyak digunakan perusahaan untuk merancang dan membuat aplikasi pengaduan \textit{online} yang baik dengan tujuan untuk mencapai efesiensi dalam bekerja, terutama untuk kegiatan yang berkaitan dengan pengaduan \cite{pramono2014sistem}. Tujuan penelitian untuk mengetahui sistem pengelolaan pengaduan dalam meningkatkan kepuasan pelanggan pada PDAM Tirta Kahuripan. Berdasarkan hasil penelitian, sistem pengelolaan pengaduan dalam meningkatkan kepuasan meningkatkan kepuasan pelanggan \cite{wulandari2017sistem}. Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui dan menganalisis pengelolaan pengaduan masyarakat di Kota Bandung. Hal yang diharapkan dari hasil penelitian ini adalah sistem LAPOR! ini menjadi jembatan untuk menghubungkan keluhan dan aspirasi masyarakat dengan instansi terkait, sehingga permasalahan yang diutarakan dapat disampaikan dan mendapatkan penanganan yang cepat dan tepat \cite{mursalim2018analisis}. Jika ditinjau dari kebutuhan masyarakat yang terus meningkat tinggi terhadap urusan pelayanan publik, masyarakat membutuhkan pelayanan yang cepat, efektif, efisien dan trasnparan serta akuntabel. Demikian juga dalam hal laporan pengaduan masyarakat yang saat ini dikelola oleh bagian Humas Subbag Pengaduan Kabupaten Ponorogo. Dari hasil perancangan sistem menggunakan metode tersebut menghasilkan aplikasi yang dapat meningkatkan pelayanan terhadap laporan pengaduan masyarakat Kabupaten Ponorogo \cite{nasrudin2018perancangan}. dari beberapa penelitian diatas maka dalapat disimpulkan bahwa dengan adanya sistem pengaduan masalah maka dapat memberikan kepuasan tersendiri kepada pelanggana, dimana kepuasan merupakan perbandingan kualitas pelayanan yang dirasakan oleh konsumen dengan harapan dari konsumen, jika kualitas yang dirasakan oleh konsumen berada dibawah harapannya, maka konsumen tidak puas, jika kualitas yang dirasakan oleh konsumen sesuai dengan harapan maka konsumen akan puas, dan jika kualitas yang dirasakan oleh konsumen lebih dari harapannya maka konsumen akan amat puas \cite{riyanto2018implikasi}.
\subsection{Jurnal Penelitian Sebelumnya dengan Metode yang 
Sama}
\par Penelitian SPK yang pernah dilakukan menggunakan metode \textit{Simple Multi Attribute Rating Technique} (SMART), \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) dan \textit{Technique for Order of Preference by Similarity to Ideal Solution }(TOPSIS). Metode SMART, TOPSIS dan SAW bisa dipertimbangkan untuk digunakan jika ada nilai \textit{cost} dan \textit{benefit} dalam pengambilan keputusan tersebut. Berdasarkan hasil dari beberapa penelitian tersebut, metode MAUT dipilih untuk digunakan dalam penelitian SPK ini karena tidak memiliki nilai \textit{cost} dan \textit{benefit} dalam menentukan keputusan \cite{ramadiani2019sistem}. Adapun arti \textit{benefit} yaitu jika nilai terbesar adalah terbaik, sedangkan \textit{cost} yaitu jika nilai terkecil adalah terbaik \cite{astuti2017penentuan}.
\par 
Dari berbagai metode SPK yang ada, peneliti menggunakan metode MAUT \textit{(Multi-Attribute Utility Theory)} dalam menyelesaikan permasalahan deodaran. Peneliti menggunakan metode MAUT karena dapat memberikan alternatif terbaik dengan hasil terbaik dan dapat dengan cepat mengetahui hasil akhir. Diharapkan hasil penelitian ini dapat menjadi rekomendasi kepada konsumen dalam memilih deodorant yang aman untuk kulit agar terhindar dari iritasi kulit \cite{imandasari2019analisis}.  Metode MAUT digunakan untuk merubah dari beberapa kepentingan kedalam nilai numerik dengan skala 0-1 dengan 0 mewakili nilai terburuk dan 1 nilai terbaik \cite{hadinata2018implementasi}. Penelitian ini menggunakan Metode MAUT untuk merekomendasikan destinasi wisata lokal yang ada di kota Sidamanik. Pengolahan nilai menggunakan metode MAUT akan menghasilkan nilai rangking. Hasil dari penelitian ini yaitu rekomendasi destinasi tujuan wisata lokal di Kota Sidamanik adalah wisata Bah Biak \cite{satria2018spk}. Penerapan metode MAUT untuk menentukan kelayakan karyawan kontrak menjadi karyawan tetap membutuhkan kriteria, \textit{range} nilai, alternatif, bobot prioritas dan perangkingan yang dihitung dengan menggunakan nilai matriks perbandingan, nilai bobot kriteria, nilai bobot preferensi sehingga mendapatkan kesimpulan karyawan kontrak yang layak menjadi karyawan tetap \cite{saripurna2018sistem}. Berdasarkan hasil penelitian dan pembahasan maka diperoleh kesimpulan berdasarkan penelitian ini yaitu sistem pendukung keputusan dengan menggunakan metode MAUT dapat menyelesaikan masalah dalam merekomendasikan objek wisata terbaik dari 6 Alternatif. Hasil normalisasi menggunakan metode MAUT pada pemilihan objek wisata di Simalungun diperoleh peringkat yang paling tinggi A1 yaitu Bukit Indah Simarjarunjung \cite{ningsih2019penerapan}. Sistem pendukung keputusan untuk dalam penerapan metode MAUT dalam pemilihan bimbingan intensif telah dihasilkan dengan ketentuan dari 6 kriteria penilaian dan 4 alternatif. Perhitungan normalisasi pada MAUT dapat menyelesaikan penilaian penelitian ini dalam penerapan metode MAUT dalam pemilihan bimbingan intensif untuk perguruan tinggi negeri di Pematangsiantar \cite{situmorang2018penerapan}. Dari penelitian yang dilakukan, banyak masyarakat yang mengajukan peminjaman modal usaha sehingga pihak pemberi modal sulit dalam menentukan calon penerimaan modal usaha yang layak. Multi Attribute Utility Theory digunakan untuk mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif berdasarkan nilai dari masing-masing kriteria. Perangkingan merupakan hasil dari perhitungan dengan menggunakan metode \textit{Multi Attribute Utility Theory } \cite{nasyuha2019sistem}.
\section{Metode\textit{ Multi Attribute Utility Theory} (MAUT)}
\par 
Metode MAUT digunakan untuk merubah dari beberapa kepentingan kedalam nilai numerik dengan skala 0-1 dengan 0 mewakili pilihan terburuk dan 1 terbaik. Hal ini memungkinkan perbandingan langsung yang beragam ukuran \cite{satria2018spk}. Hasil akhirnya adalah urutan peringkat dari evaluasi alternatif yang menggambarkan pilihan dari para pembuat keputusan \cite{ningsih2019penerapan}.
Langkah-langkah yang dilakukan dalam metode MAUT secara ringkas adalah sebagai berikut : 
\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama yang dilakukan pada metode MAUT adalah normalisasi matrik dari data dengan persamaan:
     \begin{equation}\label{eq:1}
     U(Xi) = \frac{xi-x^-}{x^+-x^-} 
     \end{equation}
\par
Dimana :
 \par (\textit{X})    = normalisasi bobot alternatif
\par       {x}      = bobot alternatif
\par  ${xi^-}$   = bobot terburuk (minimum)           dari kriteria ke-{x}
\par ${xi^+}$    = bobot terbaik (maksimum)           dari kriteria ke-{x}

    \item 	Langkah kedua yaitu dengan perhitungan perkalian matrik normalisasi menggunakan persamaan:
    \begin{equation}                        \label{eq:2}
     V(Xi) = \sum \limits_{i=1}^{n} {Wj \times Xij} 
     \end{equation}

\par Dimana :
\par (\textit{X})   =  nilai keseluruhan dari alternatif pilihan suatu subkriteria, 
\par \textit{Wj}  = bobot kriteria, 
\par \textit{Xij} = nilai alternatif pilihan suatu subkriteria, 
\par \textit{i}     = alternatif pilihan, 
\par \textit{j}     = subkriteria, 
\par \textit{n}     = jumlah sampel penelitian.

    \item 	Langkah terakhir adalah proses perangkingan \cite{ramadiani2019sistem}.
\end{enumerate}




